title: Lua 面向对象
date: 2017-06-26 08:26:14
tags:
  - openresty
  - Lua
---

`Lua` 是一门很简单的语言. 本身语言设计中没有原生的 `oop` 设计, 但是我们可以使用 `setmetatable` 来做一个伪装的 `class`.

## setmetatable

`setmetatable` 类似于 `python` 中 `__metaclass__`， 是用来设置一个 `table` 的元 `table`. 如下为 `coolshell` 中的一个简单的例子:


```lua
fraction_a = {numerator=2, denominator=3}
fraction_b = {numerator=4, denominator=7}
```

如上, 我们设置了两个分数, 分别为 `fraction_a`, `fraction_b`. 我们想要对这两个分数进行相加操作. 直接使用 `+` 必然是不行的.

`Lua` 给我们提供了 `setmetatable`. 如下, 我们来让 `fraction_a`, `fraction_b` 可以相加.

**1.** 创建一个 `metatable`

```lua
funciton_op = {}
```

**2.** 给 `metatable` 的 `__add` 方法进行完善, 要求传入两个 `table`, 可以对这两个 `table` 按照分数相加的算法进行执行。


```lua

function_op.__add = function(f1, f2)
    ret = {}
    ret.numerator = f1.numerator * f2.denominator + f2.numerator * f1.denominator
    ret.denominator = f1.denominator * f2.denominator
    return ret
end
```

**3.** 我们使用 `setmetatable`, 来设定 `fraction_a`, `fraction_b`, 的 **metatable** 为 `function_op`

```lua

setmetatable(fraction_a, function_op)
setmetatable(fraction_b, function_op)
```

这样, 当我们执行 `fraction_a + fraction_b` 时, 会自动调用自己所属的 `metatable` 的 `__add` 方法, 同时传入自己, `+` 后面的操作变量作为第二个参数传入.

如上, 当我们调用 `fraction_a + fraction_b` 时候, 会执行 `funciton_op.__add(fraction_a, fraction_b)`;


**注**: `metatable` 可以理解为 `javascript` 中的 `prototype`.

`metatable` 还支持非常多的 `metamethod`, 如下:

| metamethod | 说明 |
| --- | --- |
| __add(a, b) | 对应表达式 a + b |
| __sub(a, b) | 对应表达式 a - b |
| __mul(a, b) | 对应表达式 a * b |
| __div(a, b) | 对应表达式 a / b |
| __mod(a, b) | 对应表达式 a % b |
| __pow(a, b) | 对应表达式 a ^ b |
| __unm(a) | 对应表达式 -a |
| __concat(a, b) | 对应表达式 a .. b |
| __len(a) | 对应表达式 #a |
| __eq(a, b) | 对应表达式 a == b |
| __lt(a, b) | 对应表达式 a < b |
| __le(a, b) | 对应表达式 a <= b |
| __index(a, b) | 对应表达式 a.b |
| __newindex(a, b, c) | 对应表达式 a.b = c |
| __call(a, ...) | 对应表达式 a(...) |


## 如何让 Lua 可以 OOP

如果我们设定了一个 `table`, 给这个 `table` 设定了一些方法, 那么别人来调用这个 `table`, 同时传入我自己, 是不是就可以 `OOP` 了 ?

```lua
local Class = {}    --创建了一个名为 Class 的 class


Class.getName = function(obj)   --给 Class 设定了一个 getName 的方法
    return obj.name
end


Class.setName = function(obj, name)   --给 Class 设定了一个 setName 的方法, 对传入的对象, 我们可以设置
    obj.name = name
end


c = {}  --初始化一个 table

Class.setName(c, 'mario') --调用 Class.setName, 给 c 设定 name

print(Class.getName(c))     --调用 Class.getName, 用来获取 c 的 name
```

上面的代码有这么几个问题:

* 每次我都要使用 `Class` 作为前缀, 使用 `Class` 的方法来操作 `obj`, 有点麻烦
* `Class` 的这几个方法, 第一个参数都是 `obj`, 有啥办法能省略么 ?
* 我每次都要初始化一个 `table`, 再把这个 `table` 的 `metatable` 设置为这个名为 `Class` 的 `table` 么? 可以封装一下么?

如下, 我们一个一个解决:

### 每次我都要使用 `Class` 作为前缀, 使用 `Class` 的方法来操作 `obj`, 有点麻烦

```lua
local Class = {}    --创建了一个名为 Class 的 class


Class.getName = function(obj)   --给 Class 设定了一个 getName 的方法
    return obj.name
end


Class.setName = function(obj, name)   --给 Class 设定了一个 setName 的方法, 对传入的对象, 我们可以设置
    obj.name = name
end


c = {}  --初始化一个 table

setmetatable(c, {__index=Class})

--[[
    这个命令分为两步:
        第一步, 创建了一个 table, 设定 table 的 __index 为 Class
        第二步, 设定 c 的 metatable 是这个新创建的 table
            这样, 当 c 如果调用不存在的函数, 会尝试去调用 Class 的函数, 同时把 c 当做第一个参数传入进去
--]]

c.setName(c, 'mario')  --由于设定了 metatable, 这么调用可行

print(c.getName(c))  -- 由于设定了 metatable, 这么调用可行
```

如上, 我们每次调用, 就不需要写 `Class` 了, 直接写新生成的 `table` 名称即可.

### `Class` 的这几个方法, 第一个参数都是 `obj`, 有啥办法能省略么 ?

第二个问题呢, `lua` 自己提供了一个语法糖，如下:

```lua

local Class = {}    --创建了一个名为 Class 的 class


function Class:getName()  --给 Class 设定了一个 getName 的方法
    return self.name
end

--[[
相当于:

Class.getName(obj)
    return obj.name
end
--]]

function Class:setName(name)  --给 Class 设定了一个 setName 的方法, 对传入的对象, 我们可以设置
    self.name = name
end

--[[
相当于:

Class.setName(obj, name)
    obj.name = name
end
--]]


c = {}  --初始化一个 table

setmetatable(c, {__index=Class})

--[[
    这个命令分为两步:
        第一步, 创建了一个 table, 设定 table 的 __index 为 Class
        第二步, 设定 c 的 metatable 是这个新创建的 table
            这样, 当 c 如果调用不存在的函数, 会尝试去调用 Class 的函数, 同时把 c 当做第一个参数传入进去
--]]

c:setName('mario')  --由于设定了 metatable, 这么调用可行
--[[
相当于调用了 c.setName(c, 'mario')
--]]

print(c:getName())  -- 由于设定了 metatable, 这么调用可行
--[[
相当于 print(c.getName(c))
--]]
```

如上, 我们使用  `function Class:getName()` 替代了 `Class.getName = function(obj)`. 同时, 给所有的代码中增加了一个隐形的 `self` 表示调用当前函数的 `table`


### 我每次都要初始化一个 `table`, 再把这个 `table` 的 `metatable` 设置为这个名为 `Class` 的 `table` 么? 可以封装一下么?

我们先写一个函数

```lua
function ClassObject(metaTable, obj) --创建函数, 传入一个 obj

    if obj == nil then
        obj = {}
    end
    return setmetatable(obj, {__index=metaTable}) --设定这个 obj 的 metatable 的 __index 为 metaTable
end
```

如上, 当我们调用的时候, 返回一个 `metatable` 为 `metaTable` 的 `table`.

貌似不是太优雅...

如果我们直接给 `Class` 这个 `table` 设定一个 `new` 函数呢?

```lua
local Class = {}

Class.new = function(metaTable, newObj) --当我们传入 metaTable, newObj, 返回了 newObj, 并且 newObj 的 metatable 的 __index 为 `metaTable`

    if newObj == nil then
        newObj = {}
    end

    return setmetatable(newObj, {__index=metaTable}) --setmetatable 返回第一个参数
end

Class.new(Class, {}) --创建这个 table
```

当 `metaTable` 为 `Class` 时 ：

```lua
local Class = {}

Class.new = function(Class, newObj)
    if newObj == nil then
        newObj = {}
    end
    return setmetatable(newObj, {__index=Class})
```

这样, 貌似还是不好看. 我们看上面解决问题 2 的时候的语法糖, 继续改写上面的代码

```lua
local Class = {}

function Class:new(obj)

    if obj == nil then
        obj = {}
    end

    return setmetatable(obj, {__index=self})
end

obj1 = Class:new()  --不给 obj 设置默认值
obj2 = Class:new({name='mario'}) --给 obj 设置默认值
```

如上, 最后我们总结一下代码

```lua
local Class = {}

function Class:new(obj)
    if obj == nil then
        obj = {}
    end

    return setmetatable(obj, {__index=self})
end

function Class:getName()
    return self.name
end

function Class:setName(name)
    self.name = name
end

--如下为调用方法

obj = Class:new()

obj:setName('obj') --设定 name

print(obj:getName()) --返回上面设置的 obj
```

最后的最后, 当我们要创建一个类, 可以直接:

```lua
local className = {}

function className:new(obj)
    --返回一个 metatable 为 {__index=self} 的 table
end

function className:method1()
end

function className:method2()
end

-- 等等等

-- 实例化

obj = className:new()

-- 调用方法:

obj:method1()
obj:method2()
```
